+++
title = "Suomen Sauna"
date = 2020-11-08
toc = true
draft = false
[taxonomies]
tags = ["finland" ,"sauna", "longread"]
+++

Финляндия — страна саун, так что настало время раскрыть эту тему :)

## Несколько забавных фактов

**Sauna** — единственное слово финского происхождения, которое стало международным и прижилось в других языках.

😯 Всего в стране насчитывается порядка 3.2 млн саун, что при населении в 5.5 млн человек даёт в среднем 0.6 саун на человека. Это много. ОЧЕНЬ. Она есть или в квартире или одна на подъезд, обязательно ~~на даче~~ в möki, и ещё много общественных

👶 В древности в саунах принимали роды и прощались с умершими, поэтому их до сих пор считают священным местом и относятся с почтением

🐈 По легенде, Tonttu (домовой-эльф) сделал Первого Кота именно в сауне

🔥 Tonttu так же оберегает её от пожара, и его надо всячески задабривать, чтобы не свалил

🕯 Поэтому после сауны нужно плеснуть водой на камни и оставить свечку, приглашая тем самым духов попариться :) Сейчас так, конечно, никто не делает

💨 Пар, который исходит от камней, если на них плеснуть водой, называется löyly. Считается, что в нём живёт дух сауны (löylyhenki)

🌭 Финны любят жарить в сауне сосиски. Я не пробовал, не знаю, как оно 🤷‍♂️

🌡 Знакомый рассказал, что он обычно сидит при не очень высокой температуре, около 70°C, но каждую минуту кидает на камни горсть воды, получается очень высокая влажность. Он же купается в проруби ДО сауны, а иногда и без неё вовсе, поэтому не знаю, на сколько это репрезентативно =)

## Финская сауна

Мне довелось сходить туда с финнами только один раз, в феврале. Ходили в [Löyly](https://www.loylyhelsinki.fi), это общественная смешанная сауна, поэтому купальники и плавки. В ассортименте:
* "Просто сауна" — большая светлая комната с видом на Балтику (и кучей азиатов)
* "По-чёрному" — большая тёмная комната с печью (и кучей азиатов), в которой сидишь и коптишься
* ~~Прорубь~~ Лестница, чтобы осторожно окунуться в Балтику — офигенно. И фоткающиеся азиаты, конечно

Народу было не много, но азиаты составляли процентов 60% присутствующих, видимо, им нравится =)

Мне больше всего понравилась "по-чёрному", очень приятный запах внутри и атмосфера.

## Финская сауна в Германии

Мой тимлид жил и работал какое-то время в Германии и рассказал занятную байку:

> В Германии есть "Настоящие Финские Сауны ™". Но они довольно сильно отличаются от тех, что действительно есть в Финляндии :)
> * В сауне есть специальный человек (Aufguss или что-то типа того), который там сидит постоянно
> * Раз в `N` минут он плескает воду и машет полотенцем, чтобы разогнать пар на присутствующих
> * Самому, конечно, плескать нельзя

В самой же Финляндии с этим сильно проще. Есть всего 3 негласных правила:
1. Перед тем, как плеснуть, спрашивай, не против ли окружающие
1. Когда тебя спрашивают, можно ли плеснуть, никогда не отказывайся, ты же не слабак!
1. После того, как плеснул, нельзя тут же уходить. Сиди и пожинай плоды своих действий вместе со всеми 😄
